\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel} %Idioma español
\usepackage[margin=25mm]{geometry} %Margenes mas pequeños
\usepackage{endnotes} %Notas/Referencias al final
\renewcommand{\notesname}{}
\usepackage{graphicx} %Paquete para imagenes
\graphicspath{ {resources/} } %Carpeta para imagenes
\usepackage{wrapfig}

\usepackage{hyperref} %Enlaces --Importarlo el ultimo!


\title{
        \textbf{AgroGest - Gestion Agraria}\large\\
        \textbf{Consultoria e implementacion de un ERP en una empresa agraria}\\
        \medskip
        Universidad de Sevilla - Ingeniería Informática Tecnologías Informáticas\\
        Sistemas de información empresariales - Tercer curso}
\author{Juan Arteaga Carmona (juaartcar - juan.arteaga41567@gmail.com)\\
        Juan Rodriguez Valencia (juarodval - resperodriguez@outlook.com)\\
        Antonio Jesús Santiago Muñoz (antsanmun1 - ajsantiagom10@gmail.com)\\
}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
	\begin{center}
		Como trabajo para la asignatura Sistemas de información empresariales de nuestra titulación decidimos hacer una consultoría e implementación de un ERP en una empresa agraria. Creemos que es un enfoque innovador puesto que normalmente la empresas agrarias ni requieren ni, en muchos casos, desean de apoyo informático ya que tienen un modelo de negocio muy tradicional.
	\end{center}
\end{abstract}

%Logo debajo del abstract
%\includegraphics[scale=0.50]{esentiae.png}

\newpage %indice en pagina distinta
\tableofcontents

\newpage
\section{Motivación}
Durante el curso 2017/18 hemos cursado la asignatura Sistemas de Información Empresariales en la cual hemos tenido que proponer un trabajo relacionado con el entorno empresarial.
Decidimos hacerle una auditoría a una empresa agrícola llamada Esentiae y finalmente instalamos el ERP conocido como Odoo.\\
Creemos que el enfoque que hemos dado a este trabajo es innovador ya que se va a intentar aplicar una aplicación informatica en un sector conocido por la resistencia al cambio y la oposición a la informatización.\\
Además, si todo sale correctamente, el trabajo realizado durante este curso sera aprovechado por nuestro compañero Juan Rodriguez para aplicarlo en su empresa familiar.


\section{La empresa}
\subsection{Introduccion}
La empresa a la que hemos decidido hacerle la consultoría es una empresa pequeña empresa familiar pero con 25 años de experiencia en el sector, fueron pioneros en la agricultura ecológica cuando para la mayoría era demasiado arriesgado como para intentarlo. Afortunadamente su método funcionó y a día de hoy siguen siendo pioneros en el sector esta vez innovando con biofertilizantes entre otras cosas.

\subsection{Situación de la empresa antes de la implementación}
Antes de nuestra ayuda, la empresa se ocupaba de la gestión de manera bastante rudimentaria. Los datos importantes como horas trabajadas, salarios, kilos recogidos, etc... se controlaban mediante un excel con los problemas que ello conlleva.
Mientras que el stock de los materiales de biofertilizante, los kilos o litros de esto o las herramientas disponibles se llevaban el control de memoria, sin control alguno más allá de ir viendo a ojo las cantidades o estados de cada cosa.


\section{Objetivos}
\subsection{Aplicación de gestion}
A la empresa le hacía falta una aplicación que ayudara a gestionar todos los documentos de la empresa, además de controlar otras varias cosas como el stock de los biofertilizantes que producían, el control del personal que trabaja por temporada y el estado de cultivo y cantidades de productos recogidos.\\
Todo esto lo hemos conseguido con los diferentes módulos que odoo nos ofrecía como “ventas” y “facturación” para gestionar los documentos, “fabricación” para el stock y la elaboración de biofertilizantes, “directorio de empleados” y “asistencias” para el personal contratado por temporadas y “proyecto” para el estado de los cultivos y la cantidad que tenemos recogidos de estos.

\subsection{Pagina web}
En un principio el cliente sólo quería una web estática que publicitara su negocio pero fuimos capaces de ofrecerle una integración de un eComerce con está página web que potenciaría el principal objetivo que tenía nuestro cliente para su empresa que era promocionarse y aumentar sus ventas.


\section{Odoo}
Anteriormente conocido como OpenERP, Odoo es un sistema todo en uno de gestión de empresas. Bajo el nos encontramos con una suite aplicaciones que van desde CRM hasta inventario. Existen dos versiones de este software, una versión de pago y la versión Community, gratuita y OpenSource \endnote{Odoo Github: \url{https://github.com/odoo/odoo}}, con la cual hemos realizado este trabajo.\\
Desde un principio teniamos claro que íbamos a utilizar esta aplicación, ya que parecia ser muy completa y además tambien aprenderemos a utilizarlo en clase.

\section{Implementación en la nube}
Una vez que teniamos decidido que utilizariamos Odoo fue necesario crear un entorno de desarrollo en el que pudieramos comenzar la implementacion del ERP.
Para esto, decidimos instalar Odoo sobre una maquina virtual de un proveedor de servicios en la nube, ya que de esta forma todos seríamos capaces de trabajar sobre el servidor y la posibiilidad de ser más productivos.

\subsection{VPS en DigitalOcean}
Nuestro compañero Antonio propuso la idea de utilizar un VPS de DigitalOcean ya que, gracias al pack de estudiantes de Github, podemos conseguir \$ 50 de crédito durante un año. Finalmente nos decidimos por esta opción gracias a las ventajas de las que disfrutábamos.\\
Contratamos el droplet más barato que DigitalOcean tiene disponible, lo que nos autoriza a acceder un equipo con  512MB de RAM, 20GB de espacio en disco y 1000GB de transferencias por aproximadamente \$ 0,007 la hora o \$ 5 al mes, es decir, aproximadamente 4,31 € al mes.\\
Durante la contratación del servidor seleccionamos como sistema operativo Ubuntu 16.04 LTS. A pesar de que Ubuntu 18.04 LTS habia sido oficialmente presentado viarios dias antes, decidimos quedarnos con la version antenrior en caso de que 18.04 diese algún problema.

\subsection{Instalacción de Odoo}
Para instalar Odoo nos encontramos con varias alternativas, podemos hacer una instalacción basada en contenedores gracias a Docker, o Bitnami y tambien podemos instalar directamente el software.
En nuestro caso decidimos instalar Odoo directamente, para poder aprovechar completamente el poco hardware del que disponemos.\\
Asi pues, la instalacción de Odoo fue realizada con el script 'odoo\_install.sh' de Yenthe Van Ginneken \endnote{Script Odoo\_install.sh - Yenthe Van Ginneken: \url{https://github.com/Yenthe666/InstallScript}}, que simplifica en gran medida el proceso de instalacción.

\subsection{DNS y compra de un dominio .com}
Nuestro cliente nos aseguraba que poseia un dominio .com que le gustaría que usasemos para la aplicación, sin embargo, en las fases finales del trabajo, el cliente nos informó de que no poseia este dominio y que deberiamos de comprárselo.\\
Por lo tanto, durante la fase de desarrollo, nuestro compañero Juan Arteaga utilizo uno de sus dominios gratuitos de DuckDns (\url{esentiae.duckdns.org}) para que pudiesemos alcanzar tanto nuestro servidor como web mas facilmente. Actualmente este dominio ya no existe puesto que fue sustituido con el .com.\\
Una vez fuimos informados de que tendriamos que comprar un dominio, nuestro compañero Juan Rodriguez se puso manos a la obra y consiguió encontrar una buena opción.\\
Finalmente obtubimos el dominio \url{esentiae.com} mediante el proveedor Namecheap por, aproximadamente unos 20€ anuales. Creemos que este precio es bastante razonable para tratarse de un dominio .com.

\subsection{Certificados digitales con Let'sEncrypt}
Al adquirir nuestro dominio en Namecheap se nos ofreció la opción de comprar un certificado digital, sin embargo no lo compramos puesto que que nuestro compañero Juan Arteaga ya tenia pensado como obtenerlo de una forma muy sencilla.\\
El certificado digital fue obtenido gracias a Let'sEncrypt, una autoridad de certificación abierta que ofrece certificados digitales gratuitos para cualquier servidor sobre el que se tenga control.\\
Para obtener este certificado es necesario confirmar que se tiene control sobre el servidor para el cual se esta intentando obtener el certificado. En la práctica esto supone colocar un archivo generado por Let'sEncrypt en la raiz del servidor web. A pesar de que es un proceso extremadamente sencillo, existe una opción aun mas secilla y rápida. Ya que estamos en un servidor Ubuntu, lo unico que necesitaremos sera instalar certbot:
\begin{verbatim}
  sudo apt install certbot
\end{verbatim}
obtener los certificados ejecutandolo y pasándole varios datos, cambiarle los permisos:
\begin{verbatim}
  sudo chmod 755 /etc/letsencrypt/live/
  sudo chmod 755 /etc/letsencrypt/archive/
\end{verbatim}
y referenciar estos permisos en nuestro servidor.\\
Sin embargo, el ultimo paso no es tarea sencilla. Odoo se ejecuta con un servidor interno que sale por el puerto 8069 y cualquier cambio sobre los archivos internos de este servidor puede hacer que la aplicación deje de funcionar correctamente una vez sea actualizada.

\subsection{Apache2 y la redirección de puertos}
La primera idea para intentar solucionar este problema fue hacer una redirección con iptables, de forma que todo el trafico que llegue por el puerto 80 se redirija al 8069
\begin{verbatim}
  iptables -t nat -A PREROUTING -p tcp --dport 80 -j REDIRECT --to-port 8069
\end{verbatim}
De esta forma solucionariamos el problema del puerto, pero no solucionariamos el problema de los certificados digitales, ya que aun tendriamos que tocar en el servidor interno de Odoo.\\
Para solucionar este problema utilizamos un servidor web que conocemos bastante bien, apache2.\\
Con apache2 podemos realizar una redireccion de todo el trafico gracias a los llamados VirtualHost y la opción mod\_proxy.
\begin{verbatim}
<VirtualHost *:80>
ServerName www.esentiae.com
ServerAlias esentiae.com
Redirect permanent / https://www.esentiae.com/
</VirtualHost>
\end{verbatim}
De esta forma redirigimos todo el tráfico HTTP hacia HTTPS.
\begin{verbatim}
<VirtualHost *:443>
SSLEngine on
SSLCertificateFile /etc/letsencrypt/live/esentiae.com/cert.pem
SSLCertificateKeyFile /etc/letsencrypt/live/esentiae.com/privkey.pem
SSLCertificateChainFile /etc/letsencrypt/live/esentiae.com/fullchain.pem

ServerName esentiae.com
ServerAlias www.esentiae.com

ProxyRequests Off
<Proxy *>
Order deny,allow
Allow from all
</Proxy>

ProxyPass / http://www.esentiae.com:8069/
ProxyPassReverse / http://www.esentiae.com:8069/
<Location />
Order allow,deny
Allow from all
</Location>
</VirtualHost>
\end{verbatim}
Y de esta otra redirigimos el puerto 443 (HTTPS) a nuestro servidor de Odoo (8069) al mismo tiempo que utilizamos nuestro certificados digitales como se indica con el parametro SSLEngine on.\\
De esta forma podriamos entrar a la web al introducir \url{esentiae.com} en cualquier navegador, sin siquiera tener que especificar la version https ya que automáticamente cualquier peticion es redirigida a esta versión.

\section{Selección de módulos}
Una vez Odoo se encuentra instalado y configurado es hora de seleccionar las aplicaciones o módulos que queremos cargar en el software.
Para conseguir los objetivos que nos hemos propuesto hemos decidido usar los siguientes módulos:
\begin{itemize}
  \item Gestion de documentos:\\
        Ventas, Compras, Contabilidad
  \item Gestion de stock para la elaboración de biofertilizantes:\\
        Inventario, Fabricación
  \item Gestion de personal contratado por temporada:\\
        Empleados
  \item Gestion del estado de los cultivos y la cantidad de productos recogidos:\\
        Proyecto
  \item Web estática:\\
        Creador de sitios web
  \item Ampliación de la web con un eCommerce:\\
        Tienda del sitio web
  \item Módulos adicionales que ofrecen más características:\\
        Debates, Calendario, Contactos, Asistencias, Mantenimiento

\end{itemize}
Con estos módulos conseguimos cumplir los objetivos que nos hemos propuesto. A continuación explicaremos cada módulo en detalle.

\section{Características de la implementacion de cada método}
\subsection{Debates}
La aplicación Debates se instala automaticamente al instalar cualquier otra aplicación.
Parece ser una pieza fundamental de Odoo ya que es una dependencia de todas las aplicaciones.
Como un apartado de mensajeria no es una prioridad de una empresa agrícola decidimos eliminarla, sin embargo no fuimos capaces de eliminarla sin afectar al correcto funcionamiento de la aplicacion.

\subsection{Calendario}
La aplicación calendario ofrece, tal y como su nombre indica, un calendario en el que poder anotar reuniones y eventos importantes.\\

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.25]{calendario.png}
  \caption{Pagina principal del módulo calendario.}
\end{figure}

\subsection{Contactos}
En la pestaña Contactos tenemos acceso a los perfiles de nuestros contactos. Odoo entiende como contacto tanto a empleados, compradores, proveedores e incluso empresas.\\
Al seleccionar un contacto tendremos acceso a su perfil, en el cual se pueden editar los datos personales, asi como tambien editar direcciones de entrega e información correspondiente a la contabilidad. Cabe destacar que desde esta misma página tendremos acceso a unas estadísticas simples de lo que este contacto ha hecho con la empresa (Oportunidades, reuniones, Actividades, facturado, ventas, compras, etc...)

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.30]{contactos.png}
  \caption{Pagina principal del módulo contactos.}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.40]{perfilcontactos.png}
  \caption{Ejemplo de un perfil del módulo contactos.}
\end{figure}

\newpage

\subsection{Ventas}
En este módulo podemos encontrar el flujo de ventas que tiene nuestra empresa, además de ver los presupuestos que se generan a la hora de realizar un pedido en nuestro eComerce. También podemos empezar el proceso de creación de una factura a partir de este módulo.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.45]{ventas.png}
  \caption{Ejemplo de un perfil del módulo ventas.}
\end{figure}


\subsection{Compras}
Este módulo nos permite realizar al nuestro cliente pedidos a sus proveedores, consiguiendo que el sistema automatice los pedidos a los proveedores y nos asegura que siempre tendremos material disponible en nuestras instalaciones en cualquier momento.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.42]{compras.png}
  \caption{Ejemplo del modulo compras.}
\end{figure}

\newpage

\subsection{Inventario}
El módulo inventario nos ofrece un control de los productos que tenemos, tantos internos, como públicos en la página. Podemos añadir nuevos o modificar los existentes.\\
Este módulo también nos permite crear reglas de abastecimiento para avisarnos y automatizar el stock cuando este esté bajo.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.50]{inventario.png}
  \caption{Ejemplo de un perfil del módulo inventario.}
\end{figure}


\subsection{Fabricación}
Con este módulo podemos controlar y crear las reglas de abastecimiento, introduciendo la cantidad de los materiales que necesitamos y en qué se convierte, así nos actualiza el stock de manera automática, restando los ingredientes y sumando el producto.
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.70]{fabricacion.png}
  \caption{Ejemplo de un perfil del módulo fabricación.}
\end{figure}



\subsection{Contabilidad}
El módulo contabilidad nos permite tener un mismo sitio todo lo relaciondo con la contabilidad de la empresa. Vease facturas de cliente, facturas de proveedor, métodos de pago e impuestos.\\
Cabe destacar la zona de inteligencia empresarial, en la cual podemos encontrar un resumen de todas la facturas y los datos importantes (Precio medio, numero de productos, precio medio, etc.) de estas.\\
Asi mismo, tambien podemos configurar los metodos de pago en su respectiva pestaña. Podremos seleccionar entre transferencia bancaria, PayPal y otras muchas o crear nuestro propio método de pago.
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.50]{contabilidad.png}
  \caption{Ejemplo de un perfil del módulo contabilidad.}
\end{figure}


\subsection{Proyecto}
En el módulo Proyecto nos encontramos con una vista kanban en la que podemos configurar las columnas que queramos. En este caso, para nuestra empresa hemos configurado las columnas como temporadas y dentro de estas tenemos tareas en las cuales podemos guardar información sobre esas tareas.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.50]{proyectos.png}
  \caption{Ejemplo de un perfil del módulo proyectos.}
\end{figure}



\subsection{Empleados}
En el módulo empleados nos encontramos con una base de datos en la cual tenemos disponible la información de nuestros empleados. Podemos asignar etiquetas a estos empleados, en nuestro caso las usamos para diferenciar las distintas campañas en las que estan trabajando.\\
Cabe destacar que tambien tenemos un apartado de departamentos, en el que podemos crear un departamento y asignar ciertos trabajadores a este. En nuestro caso usamos los departamentos para diferenciar entre empleados fijos y jornaleros.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.35]{empleados.png}
  \caption{Ejemplo de un perfil del módulo empleados.}
\end{figure}


\newpage
\subsection{Asistencias}
En el módulo asistencias nos encontramos con una pantall para poder registrar la entrada y salida de los empleados. En la sección de informes podemos ver las horas trabajadas de cada empleado.\\

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.50]{asistencias.png}
  \caption{Ejemplo de un informe de asistencias.}
\end{figure}

Cabe destacar el modo quiosco, con el cual el jefe podria pasar un dispositivo antes de comenzar la jornada y al finalizarla con el objetivo de que los trabajadores registren su propia entrada y salida.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.50]{quisco.png}
  \caption{Ejemplo del modo quiosco.}
\end{figure}


\subsection{Mantenimiento}
En la pestaña de mantenimiento encontramos varias secciones; La que nos muestra las herramientas que tenemos y otra en la que podemos poner alguna de estas herramientas a reparar y también un calendario de las reparaciones hechas y previstas.
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.50]{mantenimiento.png}
  \caption{Ejemplo del módulo mantenimiento.}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Sitio web}
Odoo nos ofrece una solución que consiste en utilizar una plantilla para realizar una web desde cero además de un asistente que hace que la edición del sitio web sea realmente sencilla aunque también nos muestra si queremos el código fuente de la página y trabajar directamente sobre este.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.30]{web.png}
  \caption{Pagina principal de la web.}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.50]{webadmin.png}
  \caption{Ejemplo del módulo de administracion de la web.}
\end{figure}




\section{Adopción en la empresa}
Una vez presentado la aplicación a la empresa, quedaron bastantes satisfechos con el trabajo y han decidido adoptarla en su negocio. Nos han pedido alguna modificación tal que cambiar el eComerce que desde un principio nos informaron que no le interesaba pero lo añadimos igualmente tanto para ofrecerles el resultado como para completar nuestra aplicación para la asignatura. Por ello próximamente cambiaremos un poco el contenido de la web, pero la aplicación les ha gustado en su totalidad y ya están empezando a usarla.

\section{Conclusiones}
Como conclusión, creemos que hemos realizado un buen trabajo implementando una herramienta además de conseguir que la empresa con la que hemos colaborado este contenta con nuestro trabajo y haya decidido utilizarla de forma oficial.\\
Ademas, hemos aumentado nuestro conocimiento sobre este tipo de aplicaciones.

\section{Referencias}
\theendnotes

\end{document}
